<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Skolopender on ScoloHub</title><link>https://scolohub.com/skolopender/</link><description>Recent content in Skolopender on ScoloHub</description><generator>Hugo</generator><language>de-de</language><atom:link href="https://scolohub.com/skolopender/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Äußere Anatomie</title><link>https://scolohub.com/skolopender/anatomie/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/anatomie/</guid><description>&lt;h1 id="äußere-anatomie"&gt;
 Äußere Anatomie
 &lt;a class="anchor" href="#%c3%a4u%c3%9fere-anatomie"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote class="book-hint info"&gt;

An dieser Stelle wird _nur_ auf die externe Anatomie von Skolopendern eingegangen, da die interne Anatomie sehr komplex und meist für den Hobby-Halter wenig relevant ist. Wer sich für weitere Details zur externen und internen Anatomie interessiert, dem sei Rosenberg "Die Hundertfüßer" nahegelegt.
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="körper"&gt;
 Körper
 &lt;a class="anchor" href="#k%c3%b6rper"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="fig-left"&gt;&lt;a href="./images/scolopendra_dorsal_beschriftet.png"&gt;&lt;img src="https://scolohub.com/skolopender/anatomie/images/scolopendra_dorsal_thumb.png"
 alt="Scolopendra dorsal" width="400"&gt;&lt;/a&gt;&lt;figcaption&gt;
 &lt;h4&gt;Scolopendra Dorsalansicht&lt;/h4&gt;
 &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Skolopender haben einen schlanken bis mäßig gedrungenen Körper, der sich in im Verhältnis zwischen Länge zu Breite zwischen Lithobiomorpha und Geophilomorpha befindet. Die kleinsten Arten sind ca. 10mm, derweil die größten Arten deutlich über 30cm werden können. Die Anzahl von Segmenten und Beinpaaren ist konstant. Die meisten Skolopender haben 21 Beinpaare. Dabei entspringt aus jedem Körpersegment ein Beinpaar, was den Unterschied zu den Diplopoda ausmacht, die verbundene Segmente haben, aus denen jeweils 2 Beinpaare entspringen.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Geschlechtsbestimmung</title><link>https://scolohub.com/skolopender/geschlechtsbestimmung/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/geschlechtsbestimmung/</guid><description>&lt;h1 id="geschlechtsbestimmung-bei-skolopendern"&gt;
 Geschlechtsbestimmung bei Skolopendern
 &lt;a class="anchor" href="#geschlechtsbestimmung-bei-skolopendern"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Geschlechtsbestimmung ist ein schwieriges Thema bei Skolopendern. Es gibt einige Arten, die einen Geschlechtsdimorphismus aufweisen und wo man über Merkmale, wie beispielsweise der Prefemur der Schleppbeine, zwischen Männchen und Weibchen unterscheiden kann. Vielen Hundertfüßer weisen jedoch keine sekundären Geschlechtsmerkmale auf und man muss die primären Geschlechtsteile begutachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bis 2009 war dies am lebenden Tier kaum möglich. &lt;strong&gt;Schläfer&lt;/strong&gt; entwickelte jedoch eine Methode, in der die Tiere betäubt wurden und durch leichten Druck auf den hinteren Teil des Körpers die Geschlechtsorgane aus dem Körper herausbewegt wurden. Dort lassen sich dann Unterschiede wie Spinngriffel und Gonopoden erkennen.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Was wiederum bei kleinen Arten auch nur unter dem Mikroskop möglich ist.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lebensweise</title><link>https://scolohub.com/skolopender/lebensweise/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/lebensweise/</guid><description>&lt;h1 id="lebensweise"&gt;
 Lebensweise
 &lt;a class="anchor" href="#lebensweise"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="einzelgänger"&gt;
 Einzelgänger
 &lt;a class="anchor" href="#einzelg%c3%a4nger"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Riesenläufer sind in der Regel Einzelgänger. Versuche, sie zu paaren, führen oft nicht zum Erfolg, sondern enden in Kannibalismus, selbst wenn die Geschlechter klar unterschieden sind. Es gibt auch Fälle von Pädophagie, bei denen das Muttertier seine Jungen frisst und umgekehrt, bei denen die Jungen südamerikanischer Arten ihre Mutter fressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher ist es ratsam, Skolopender immer einzeln zu halten!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt allerdings auch Ausnahmen. Es gibt Berichte von Haltern, die &lt;strong&gt;Rhysida longipes&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Scolopendra multidens&lt;/strong&gt; erfolgreich in Gemeinschaftshaltung gehalten haben, Kronmüller spricht bei &lt;strong&gt;Scolopendra canidens&lt;/strong&gt; mit Abstrichen von kommunaler Haltungsform&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Toxizität</title><link>https://scolohub.com/skolopender/toxizitat/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/toxizitat/</guid><description>&lt;h1 id="toxizität"&gt;
 Toxizität
 &lt;a class="anchor" href="#toxizit%c3%a4t"&gt;#&lt;/a&gt;

 
 &lt;small&gt;Von: Christian Gehlen &lt;/small&gt;
 

&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Um das Gift von Skolopendern existieren viele Mythen. Oftmals wird Hundertfüßern nachgesagt, dass sie extrem gefährlich, gar tödlich seien. Doch sprechen viele Untersuchungen gegen diese Behauptungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alleine in der Türkei werden jährlich an die 5000 Stichverletzungen im Krankenhaus behandelt. Man geht jedoch von einer hohen Dunkelziffer aus, werden die Tiere dort im allgemeinen nicht für gefährlich gehalten.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Auch Untersuchungen aus anderen Regionen, beispielsweise aus Sao Paolo (Brasilien)&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; oder Hongkong&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sehen die primäre Aufgabe nach einem Skolopenderstich in Wundversorgung und Schmerztherapie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Artbestimmung</title><link>https://scolohub.com/skolopender/artbestimmung/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/artbestimmung/</guid><description>&lt;h1 id="artbestimmung-bei-skolopendern"&gt;
 Artbestimmung bei Skolopendern
 &lt;a class="anchor" href="#artbestimmung-bei-skolopendern"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Artbestimmung bei Skolopendern ist kein triviales Thema. Man kann nicht einfach über Farbgebung oder Herkunft die genaue Art ermitteln, sondern muss mitunter auf kleine Details achten, die häufig in Relation gesetzt werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derweil eine Ringfurche auf dem ersten Tergit bei südamerikanischen Tieren recht verbreitet ist, ist dies für &lt;strong&gt;Scolopendra valida&lt;/strong&gt; aus der alten Welt ein relativ eindeutiges Erkennungsmerkmal. Andere Arten sind in der Morphologie fast deckungsgleich und man muss die Klauensporne an den Füßen oder die Bedornung der Prefemur der Schleppbeine untersuchen. Andere Arten, die kosmopolitisch sind und vielgestaltig auftreten (z.B. &lt;strong&gt;Scolopendra polymorpha&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Scolopendra morsitans&lt;/strong&gt;), haben sogar innerhalb ihrer Art starke Abweichungen. Manchmal basierend auf der Herkunft, manchmal aber auch als schlichte Variation innerhalb der Art. Lediglich bei &lt;strong&gt;Scolopendra hardwickei&lt;/strong&gt; kann man auf Grund des Farbmusters schnell und einfach die Art bestimmen.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Wobei es bei morphologische Variationen von &lt;strong&gt;Scolopendra hardwickei&lt;/strong&gt; wieder komplizierter wird.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Hundertfüßer und Mensch</title><link>https://scolohub.com/skolopender/mensch/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scolohub.com/skolopender/mensch/</guid><description>&lt;h1 id="hundertfüßer-und-der-mensch"&gt;
 Hundertfüßer und der Mensch
 &lt;a class="anchor" href="#hundertf%c3%bc%c3%9fer-und-der-mensch"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="stichunfälle"&gt;
 Stichunfälle
 &lt;a class="anchor" href="#stichunf%c3%a4lle"&gt;#&lt;/a&gt;

 

&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obschon Hundertfüßer eigentilch sehr versteckt in Naturgebieten wie Wäldern oder Höhlen leben, gibt es immer wieder Überschneidungspunkte mit Menschen. Manchen Arten wie &lt;strong&gt;Parotostigmus rex&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Scolopendra gracillima&lt;/strong&gt; sagt man gar regelrechte Naturfolgung nach. Und auch &lt;strong&gt;Scolopendra cingulata&lt;/strong&gt; ist durchaus schon mal ungebetener Gast in Haus und Grundstück. So sind Stichunfälle gar nicht so selten, alleine in der Türkei werden wohl an die 5000 Stiche jährlich im Krankenhaus behandelt. Da Hundertfüßer dort jedoch als nicht sonderlich gefährlich angesehen werden, soll die Dunkelziffer unbehandelter Stiche deutlich höher liegen.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Auch in anderen Gebieten wie Sao Paolo&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; oder Hong Kong&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; werden Behandlungen von Stichen in dreistelliger Zahl genannt, allerdings für einen deutlich größeren Zeitraum von ca. 10 Jahren.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>